Skansen

Skansen invigdes den 11 oktober 1891. Namnet kommer från den skans som Karl XIV Johan lät uppföra åt sin son Oscar I att användas som lekplats, denna skans låg intill nuvarande Håsjöstapeln.

På Skansen finns idag (2014) cirka 140 byggnader från Skandinavien varav den äldsta är Vastveitloftet från 1300-talet.

Skansen övergick den 1 juli 1963 till att bli en stiftelse med Nordiska museet, Stockholms stad och staten som huvudmän.

Historia

Skansens grundare Artur Hazelius var orolig för att svensk folkkultur skulle gå förlorad, och han gjorde sommaren 1872 en insamlingsresa, från vilken han återvände med föremål, folkminnen och litteratur.

Samlingarna visades på Drottninggatan 71 (i Davidsons paviljonger) i Stockholm, då under namnet ”Skandinavisk-Etnografiska samlingen”.

Samlingarna växte snabbt och Hazelius erbjöd svenska staten samlingarna som gåva, innan han 1880 grundade den stiftelse som fick namnet "Nordiska museet" vilken hade en byggnadsfond för uppförandet av en museibyggnad för att ersätta de trånga lokalerna på Drottninggatan.

Skansens naturhistoriska avdelning

År 1850 hade Stockholms Tivoli grundats nere på Djurgårdslätten, med flera teatrar och utskänkningslokaler.

Tivolit hade också ett menageri, där man höll djur i mindre burar, vilket allt tillsammans utgjorde en av Stockholms mest attraktiva nöjesmål, och för Hazelius utgjorde konkurrens, även om Skansen hade en del djur.

Skansen övertog år 1894 en komplett akvarieutställning, med akvarier, fiskar och maskiner.

Skansens Zoologiska avdelning

Skansen räknas som djurpark sedan 1924 då Grillska donationen och Knut och Alice Wallenbergs fond tillförde det nödvändiga kapitalet som krävdes för att år 1924 kunna bygga det dåvarande aphuset, det s.k. Djurhuset, varpå Skansen uppnådde det artantal som då krävdes för att få räknas som djurpark. Det exotiska djurbeståndet innehöll alltifrån babianer, gibbonner och mindre apor, till papegojor, sköldpaddor, och akvariefiskar. Djurhuset blev ett eldorado för generationer av djurintresserade, som med sin närhet till djuren, med ljud och dofter gav ett intryck av att man befann sig i en djungel.

Elefanter hade hållits på Tivolit sedan 1860-talet, de hade varit en stor attraktion, och sommaren 1930 lånade Skansen in en elefant från Hagenbecks djurpark, som besökarna fick rida på. Det blev en stor succé, som dessutom gav en bra vinst, och man beslutade att köpa en egen elefant.

År 1932 inköptes den asiatiska elefantkon Rani, på Skansen omdöpt till Lunkentuss. 1939 anlände elefanten Bambina från Hagenbecks djurpark, som följdes av Fatima 1950. Strax efter att ett nytt elefanthus byggts anlände Nika 1960, Noi kom 1967 och Skansens sista elefant Shiva kom 1984, men innan dess hade Lunkentuss dött 1941, Bambina dött 1967, Fatima sålts 1972, och Noi sålts 1981. Elefantridningen avvecklades 1957.

Från 1960-talet hölls även pingviner och sjölejon på det nedre Galejanområdet, och i synnerhet sjölejonen var med sina konster en populär attraktion vid utfodringarna. Dessutom byggdes ett nytt aphus med två "apberg" utomhus, i ett för den tiden elegant betongkomplex utformat av Stockholms stadsarkitekt Holger Blom. Dit flyttades under 60-talet schimpanser och gibboner, och det gamla djurhuset hyrdes ut till Jonas Wahlström, som tillsammans med konservatorn Birger Westblom startade upp ett ormterrarium, senare Skansen-Akvariet. Numer ingår även det "nya" aphuset i Skansen-Akvariet.

Elefanthuset på Skansen ansågs med tiden för litet eftersom Lantbruksstyrelsen och senare Jordbruksverket krävde större och större ytor för djurparksdjur. Vid slutet av 1980-talet hölls elefanterna på dispens eftersom ytorna inte motsvarade kraven, och Skansen måste bygga ett nytt hus och utomhushägn för få att fortsätta att hålla elefanter.

Sjölejonen såldes i början av 1980-talet och pingvinerna i slutet av decenniet. Efter segslitna konflikter beslutade Skansens styrelse 1992 att elefanthållningen på Skansen skulle avvecklas, och de sista två av Skansens elefanter, Nika och Shiva, skänktes till en djurpark i England. Det gamla elefanthuset har sedan dess varit hem åt Colobus-apor.

I dag finns främst nordiska vilda djur och svenska lantraser av flera slag på Skansen. På det nedre området finns fortfarande ett fåtal exotiska djurarter kvar som colobusapa, mosambiksiska och astrilder. Skansens björnberg som ursprungligen uppfördes på 1930-talet återinvigdes efter om- och utbyggnad 1998 och håller idag endast brunbjörn. Vidare finns de större svenska rovdjuren som lodjur, varg och järv. Även älg, vildsvin och utter kan ses på Skansen.

Visenten är ett paraddjur för Skansen, då man spelade en stor roll under 1920-talet för att rädda arten från att dö ut. Två av de återstående 54 individerna av arten i världen fanns på Skansen. Redan på 1920-talet transporterades visenter från Skansen ned till Bialowieza nationalpark i Polen för re-introduktion. Senast år 2009 släpptes en visent född på Skansen, ut i naturen i ett reservat i Rumänien. Alla Skansens visenter får namn som börjar på Sto, (ex. Stocka, Stolle) för att skilja dem från visenter från andra ställen, medan t.ex. Avestas visenters namn börjar på Av (ex Avi).

En stor voljär där lappuggla finns ligger intill björnberget, där publiken kan gå in i och se ugglorna utan nät emellan. Berguv har länge funnits på Skansen och över 50 ungar har släppts ut i naturen, de senare åren i samarbete med Skärgårdsstiftelsen. År 2016 invigdes en ny voljär där Vitryggig Hackspett numera hålls. Syftet är att i samarbete med Svenska Naturskyddsföreningen föda upp ungar för att sätta ut i naturen samt informera allmänheten om arten och varför den är allvarligt utrotningshotad i Sverige.

Skansen är medlem i Svenska Djurparksföreningen och den europeiska djurparksföreningen EAZA, samt dessutom den globala djurparksorganisationen WAZA.

De svenska lantraser som finns i de kulturhistoriska miljöerna på Skansen är alla mer eller mindre hotade och ingår i de genbanker som upprättats för respektive djurras. Fjällnära ko, gutefår, åsenfår och jämtget är exempel på lantraser. Ett antal fjäderfän som skånegås och hedemorahöna tillhör även lantraserna som finns på Skansen.

I Skansens stall finns norsk fjordhäst, gotlandsruss, shetlandsponny och nordsvensk. Dem kan barn rida på under vissa tider varje dag. Möjlighet till att åka vagn efter häst finns också. Hästarna används även för att köra brudpar som gifter sig i Seglora kyrka. I det så kallade russgiftet från Gotland finns även en del av Skansens russ.

Sveriges ekonomi

Sveriges valuta är svensk krona (SEK). Sveriges köpkraftsjusterade bruttonationalprodukt uppskattades 2005 till 270,5 miljarder amerikanska dollar. BNP per capita var 36 578 dollar år 2007. Medelbruttoinkomsten per invånare var 28 400 svenska kronor i månaden under år 2010.

Arbetsmarknad

I juli 2012 var arbetslösheten i Sverige på 7 procent. Störst var arbetslösheten i Norrbottens län med 10,5 procent, minst i Stockholms län med 3,9 procent (2012, juli). Ungdomsarbetslösheten (åldern 15–24 år) uppmättes till 16,9 procent, vilket är en bra bit under EU-genomsnitt som ligger på 22,6 procent (första kvartalet 2012).

Sveriges BNP per capita (PPP) växer i samma takt med andra avancerade ekonomier.

När det gäller löneskillnader, har Sverige det minsta lönespridningen bland OECD-länderna.

Näringsliv

Sveriges ekonomi är mycket starkt orienterad mot export och handel med utlandet, exporten har de senaste åren utgjort över 50 procent av BNP.

I Sverige är sektorn för industri och hantverk den som bidragit mest till Sverigies BNP mellan åren 1980-2000.

Sverige var ett av Europas fattigaste länder för hundra år sedan men har nått framgång tack vare innovationer.

Klimat

Sverige har ett oftast milt tempererat klimat med stora temperaturskillnader, trots sitt nordliga läge, vilket beror på värme från Golfströmmen.

Norra Sverige

I Sveriges nordligaste del, som präglas av fjäll, har landet ett subarktiskt klimat. Det betyder längre, kallare och snösäkra vintrar.

Södra Sverige

I södra Sverige är lövträd dominerande, i norr barrskogar, med tall och gran, och härdiga björkar vilka dominerar landskapet. I juli är temperaturskillnaderna mellan norr och söder avsevärt mindre än på vintern.

Årsnederbörd

Årsnederbörden ligger normalt runt 700 mm, med relativt stora mängder över den västra fjällkedjan. Dygnsmedeltemperaturen i januari varierar mellan cirka 0 grader i söder, några minusgrader i mellersta Sverige och ner till −18 °C i norr.

I Kiruna är högsta medeltemperatur i juli 17 °C medan i Malmö är högsta medeltemperatur 21 °C. I janurari är lägsta medeltemperatur i Kiruna -19 °C medan i Malmö ligger motsvarande medeltemperatur kring -3 °C.

Sveriges lägsta temperatur uppmättes den 2 februari 1966 i Vuoggatjålme, Lappland, med -52,6 grader. Den högsta registrerade temperaturen, 38 °C, noterades i Ultuna, Uppland (9 juli 1933) och Målilla, Småland (29 juni 1947).

Blandade språk

Denna text är på svenska. Efter detta stycke följer en engelsk text.

Grouping content using figure tags makes it simpler for a reader to navigate and understand the content, as it’s another impediment to the logical reading order removed. Users can opt to skip all secondary figures and escape from them when the correct markup is used.

Efter detta stycke följer en fransk text.

Le regroupement du contenu à l'aide de balises figuratives simplifie la navigation et la compréhension du contenu par le lecteur, car c'est un autre obstacle à l'ordre logique de lecture supprimé. Les utilisateurs peuvent choisir de sauter toutes les figures secondaires et échapper à eux lorsque le bon balisage est utilisé.

Efter detta stycke följer en svensk text där det finns några ord i följd på engelska och några ord i följd på tyska.

Gruppering av innehåll using figure tags gör det enklare för en läsare att navigera och förstå innehållet, eftersom det är ett annat hinder för att den logiska läsordern tas bort. Användare kan välja att hoppa över alla sekundära siffror och fly från dem, wenn das korrekte Markup verwendet wird.

Fonetik

Nedan följer det engelska ordet thing skrivet med fonetiska tecken.

[θɪŋ]

Diakritiska tecken

Nedan följer en text på polska med en mängd diakritiska tecken.

Grupowanie treści za pomocą znaczników postaci ułatwia czytanie i nawigowanie po zawartości, ponieważ jest kolejną przeszkodą w logicznej kolejności czytania. Użytkownicy mogą zrezygnować ze wszystkich liczb drugorzędnych i uciec od nich, gdy używany jest właściwy znacznik.

Test av rubrik- och styckesindelningstester

Stycke 1: Skansen invigdes den 11 oktober 1891. Namnet kommer från den skans som Karl XIV Johan lät uppföra åt sin son Oscar I att användas som lekplats, denna skans låg intill nuvarande Håsjöstapeln.

Stycke 2: På Skansen finns idag (2014) cirka 140 byggnader från Skandinavien varav den äldsta är Vastveitloftet från 1300-talet.

Stycke 3: Skansen övergick den 1 juli 1963 till att bli en stiftelse med Nordiska museet, Stockholms stad och staten som huvudmän.

Skansens grundare

Stycke 4: Skansens grundare Artur Hazelius var orolig för att svensk folkkultur skulle gå förlorad, och han gjorde sommaren 1872 en insamlingsresa, från vilken han återvände med föremål, folkminnen och litteratur.

Stycke 5: Samlingarna visades på Drottninggatan 71 (i Davidsons paviljonger) i Stockholm, då under namnet ”Skandinavisk-Etnografiska samlingen”.

Stycke 6: Samlingarna växte snabbt och Hazelius erbjöd svenska staten samlingarna som gåva, innan han 1880 grundade den stiftelse som fick namnet "Nordiska museet" vilken hade en byggnadsfond för uppförandet av en museibyggnad för att ersätta de trånga lokalerna på Drottninggatan.

Stockholms Tivoli

Stycke 7: År 1850 hade Stockholms Tivoli grundats nere på Djurgårdslätten, med flera teatrar och utskänkningslokaler.

Stycke 8: Tivolit hade också ett menageri, där man höll djur i mindre burar, vilket allt tillsammans utgjorde en av Stockholms mest attraktiva nöjesmål, och för Hazelius utgjorde konkurrens, även om Skansen hade en del djur.

Stycke 9: Skansen övertog år 1894 en komplett akvarieutställning, med akvarier, fiskar och maskiner.